
### Partie 1 : Probabilités Générales

**1. Quelle est la probabilité de tirer le Roi de Cœur dans un jeu de 52 cartes ?**
A) 1/13
B) 1/4
C) 1/52
D) 4/52
> **Réponse : C (1/52)**
> *Explication : Il n'y a qu'une seule carte qui est à la fois un Roi et un Cœur dans le paquet.*

**2. On lance un dé à 6 faces. Quelle est la probabilité d'obtenir un chiffre supérieur ou égal à 5 ?**
A) 1/6
B) 1/3
C) 1/2
D) 2/5
> **Réponse : B (1/3)**
> *Explication : Les issues favorables sont 5 et 6. Cela fait 2 cas sur 6, soit 2/6 = 1/3.*

**3. Deux événements A et B sont dits "incompatibles" (ou disjoints) si :**
A) P(A ∩ B) = P(A) x P(B)
B) P(A ∩ B) = 0
C) P(A) = P(B)
D) La somme de leurs probabilités vaut 1
> **Réponse : B (P(A ∩ B) = 0)**
> *Explication : Cela signifie qu'ils ne peuvent pas se produire en même temps.*

**4. Une urne contient 5 boules rouges et 5 boules noires. On tire une boule, on note sa couleur, on la remet dans l'urne, puis on en tire une seconde. Quelle est la probabilité d'avoir 2 boules rouges ?**
A) 1/2
B) 1/4
C) 5/18
D) 2/10
> **Réponse : B (1/4)**
> *Explication : Avec remise, les tirages sont indépendants. P(Rouge) = 1/2. Donc P(R et R) = 1/2 x 1/2 = 1/4.*

**5. Combien de comités de 2 personnes peut-on former dans un groupe de 4 personnes ?**
A) 4
B) 6
C) 8
D) 12
> **Réponse : B (6)**
> *Explication : C'est une combinaison de 2 parmi 4. Les paires possibles (sans ordre) sont AB, AC, AD, BC, BD, CD.*

**6. Si la probabilité qu'il pleuve demain est de 0,3 (30%), quelle est la probabilité qu'il ne pleuve pas ?**
A) 0,3
B) 0,6
C) 0,7
D) 0,03
> **Réponse : C (0,7)**
> *Explication : C'est l'événement contraire. 1 - 0,3 = 0,7.*

**7. On lance 3 pièces de monnaie. Combien y a-t-il de résultats possibles au total (l'univers) ?**
A) 3
B) 6
C) 8
D) 9
> **Réponse : C (8)**
> *Explication : Chaque pièce a 2 états. $2 \times 2 \times 2 = 8$ (PPP, PPF, PFP, PFF, FPP, FPF, FFP, FFF).*

**8. Dans une loi binomiale, que représente le paramètre "n" ?**
A) La probabilité de succès
B) Le nombre d'essais (répétitions)
C) La moyenne
D) L'écart-type
> **Réponse : B**
> *Explication : "n" est le nombre de répétitions de l'expérience, "p" est la probabilité de succès.*

---

### Partie 2 : Probabilités appliquées au Poker (Texas Hold'em)

**9. Vous avez As-Roi (AK) dépareillés. Quelle est la probabilité approximative que le Flop (les 3 premières cartes communes) contienne un As ou un Roi ?**
A) 10%
B) 32%
C) 50%
D) 65%
> **Réponse : B (32%)**
> *Explication : C'est une situation classique. Vous ratez le flop environ 2 fois sur 3. Vous touchez une paire (ou mieux) environ 1 fois sur 3.*

**10. Qu'est-ce qu'un "Out" au poker ?**
A) Une carte qui vous fait perdre la main
B) Une carte qui reste dans le paquet et qui améliore votre main pour la rendre gagnante
C) Une carte brûlée par le croupier
D) Un joueur qui a abandonné le coup
> **Réponse : B**
> *Explication : C'est le terme technique pour désigner les cartes "utiles" restantes.*

**11. Vous avez un tirage quinte par le ventre (Gutshot straight draw). Combien avez-vous d'outs ?**
A) 2
B) 4
C) 8
D) 9
> **Réponse : B (4)**
> *Explication : Il vous manque une seule carte spécifique au milieu de la suite (ex: vous avez 5-6-8-9, il vous faut un 7). Il y a quatre "7" dans le paquet.*

**12. Au Turn (il ne reste qu'une carte à venir, la Rivière), vous avez 10 outs pour gagner. Quelle est votre probabilité approximative de gagner ? (Règle du x2)**
A) 10%
B) 20%
C) 40%
D) 5%
> **Réponse : B (20%)**
> *Explication : La règle simplifiée dit : Nombre d'outs x 2 pour une seule carte à venir. $10 \times 2 = 20\%$. (Le calcul exact est 10/46 $\approx$ 21,7%).*

**13. Dans un "pot multiway" (plusieurs joueurs), pourquoi votre "équité" (chance de gagner) diminue-t-elle souvent avec une main comme Paire d'As ?**
A) Elle ne diminue pas, elle reste la même.
B) Parce qu'il y a plus de chance que quelqu'un d'autre connecte une main forte (brelan, suite, couleur) avec le tableau.
C) Parce que les As perdent de la valeur à la rivière.
> **Réponse : B**
> *Explication : Plus il y a de joueurs, plus la probabilité que l'un d'eux touche une main supérieure à une simple paire augmente.*

**14. Quelle est la main la plus rare au poker ?**
A) Le Carré (Four of a kind)
B) La Quinte Flush Royale (Royal Flush)
C) La Quinte Flush (Straight Flush)
D) Le Full House
> **Réponse : B (Quinte Flush Royale)**
> *Explication : C'est la suite 10-V-D-R-A de la même couleur. Probabilité : 1 sur 649 740 mains.*

**15. Si le pot fait 100€ et que votre adversaire mise 50€, combien devez-vous payer et quelle est la cote du pot ?**
A) Payer 50€, cote de 2 contre 1
B) Payer 50€, cote de 3 contre 1
C) Payer 100€, cote de 1 contre 1
D) Payer 50€, cote de 1,5 contre 1
> **Réponse : B (3 contre 1)**
> *Explication : Le pot total avant votre appel est 100 (pot initial) + 50 (mise adverse) = 150. Vous devez mettre 50. Le rapport est 150 contre 50, soit 3:1.*

---

### Partie 3 : Logique et Pièges

**16. Le "Sophisme du joueur" (Gambler's fallacy) consiste à croire que :**
A) Si le rouge est sorti 10 fois de suite à la roulette, le noir a plus de chances de sortir au prochain tour.
B) La maison gagne toujours.
C) Il faut toujours parier la même somme.
D) Les probabilités ne s'appliquent pas au hasard.
> **Réponse : A**
> *Explication : La roulette (ou les dés) n'a pas de mémoire. Chaque tirage est indépendant. La probabilité reste la même (environ 50/50) même après une longue série.*

**17. Vous lancez deux dés. Quelle somme a la plus faible probabilité d'apparaître ?**
A) 2
B) 7
C) 6
D) 8
> **Réponse : A (2)**
> *Explication : Pour faire 2, il n'y a qu'une combinaison (1+1). De même pour 12 (6+6). Le 7 est le plus fréquent (6 combinaisons).*

**18. Quelle est la probabilité que deux personnes dans un groupe de 23 personnes aient le même anniversaire ? (Paradoxe des anniversaires)**
A) Environ 3%
B) Environ 23%
C) Environ 50%
D) Environ 90%
> **Réponse : C (50%)**
> *Explication : C'est contre-intuitif, mais avec 23 personnes, il y a tellement de paires possibles à comparer que la chance atteint 50%.*

**19. Si $P(A) = 0.5$ et $P(B) = 0.2$ et que A et B sont indépendants, que vaut $P(A \cup B)$ (A ou B) ?**
A) 0.7
B) 0.6
C) 0.1
D) 0.5
> **Réponse : B (0.6)**
> *Explication : Formule $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$. Comme ils sont indépendants, $P(A \cap B) = 0.5 \times 0.2 = 0.1$. Donc $0.5 + 0.2 - 0.1 = 0.6$.*

**20. Au poker, que signifie "être drawing dead" ?**
A) Avoir une main qui ne peut plus gagner, quelles que soient les cartes à venir.
B) Avoir un tirage couleur.
C) Avoir la meilleure main actuelle.
D) Être fatigué.
> **Réponse : A**
> *Explication : Votre probabilité de victoire est tombée à 0%, même s'il reste des cartes à distribuer.*